退休法官王式英: 現在還相信司法獨立不會被侵蝕，是很天真的想法

.......香港還有法治嗎？

「我不認為，法官的工作不會受港府及中國影響。」

說這句話的不是別人，而是退休法官王式英。以敢言著稱的他，雖已退休 7 年，名字仍在司法界無人不曉。他早於 1970 年已在英國取得大律師資格，回港後從事法律工作，1994 年轉任高等法院法官，一做十四年，至 2008 年自高等法院法官一職退休。2000 年趙世曾舊愛 Terri Holladay 索 6 億生活費，趙世曾在庭上指不明白「playboy」何義，被王式英反譏﹕「相信庭上除了你之外，其他人都知道什麼是 playboy！」2003 年他審理龔如心與王廷歆爭產上訴案，笑指龔如心與王德輝「經常手挽手，很浪漫」，成為一時佳話。2006 年，一名印度裔商人票控匯豐銀行逼他出售商廈，王式英狠批匯豐狡詐、無道德、埋沒良心，是資本主義的醜陋面孔，判匯豐賠十億。最終雖被上訴庭以措詞誇張為由駁回，其言論也為不少弱勢吐一口怨氣。

退休後的王官，依然關心社會。《立場新聞》邀約他接受訪問，結果他除了同意撥冗以外，還寫來一篇專文。由此也可反映他對司法獨立問題的關心。

「你看港大的事就知道了。如果學術自由都能以這樣的方式被威脅，為甚麼司法還能獨立？」

他直言，在他以至許多法官眼中，香港社會的上位者，無論是負責遴選法官的司法人員推薦委員會 (Judicial Officers Recommendation Commission, JORC) 、政府、法律界、獨立機構，以至部份傳媒，都太接近北京政權。

而敢於發聲的一群，則往往被標籤和攻擊。

「我會說，現在還相信司法獨立不會被侵蝕，是很天真的想法。」

在這個層面上，或許大多數香港人仍然天真。根據港大民研調查，香港法治指標評分最新數字為 6.67，表示市民對香港法治狀況傾向正面。儘管有時谷住度氣，還是會以寵物形容法官，可是在主流民意裡面，法官好歹還是保留了「大公無私」的形象。一個無形的光環 (aura) 依然籠罩著紅袍與假髮。這一點，比如說跟市民對警察或者政府高官的印象相比，是相當迥殊的。

至於，事實又是怎麼一回事，讓我們從袁國強說起。

律政司司長 — 司法獨立的暗病

如果你問，七警與朱經緯為甚麼可以逃離法網，不被起訴，那你就等於在問，為甚麼律政司司長不作起訴。

律政司司長的關鍵職權之一，正是提出刑事起訴，正如律政司自己的網頁所言：

香港的檢控工作是由律政司司長全權負責。應否對某宗案件或某類案件提出檢控，是由律政司司長及代其提出檢控者決定。

此職位 2002 年前本為公務員。時任行政長官董建華當年推行高官問責制，把律政司司長改為政治任命。產生辦法為經特首提名，由北京任命。在理想的問責制下，律政司司長向特首負責，特首向選民即港人負責，是以港人應可監察律政司司長如何行使刑事起訴權責。然而眾所周知的是，實際上特首並非民選，而是由北京操控小圈子選舉決定。因此律政司司長的老闆也就變成北京政權。

事實上，早在 2002 年，已有擔憂律政司會不會看北京臉色決定檢控與否，令法律淪為政治工具。其時大律師公會曾建議，把刑事檢控工作從律政司司長職能中剔除，交到另一獨立官員手上。然而政府並未接納，此項工作仍由律政司司長全權負責。

縱觀七警、朱經緯逍遙法外，大量無辜市民卻被告上法庭，甚至須自行搜證以保清白，到底現時律政司司長是為港人還是為北京檢控？就由市民雪亮的雙眼自行判斷。

王式英坦言，他認為袁國強有親北京取態。去年一國兩制白皮書出爐後，袁國強曾為其護航，指白皮書「絕無意圖或企圖干預香港司法獨立」。王式英當時已發聲明表明反對，直言不同意白皮書要求法官愛國。而在今年，袁國強又成為「政改三人組」之一，積極推動政改方案，與大律師公會及許多司法界人士意見各走極端，王式英直言，「他的公信力已成疑問」。

「然而他卻無論在 JORC、行政會議、立法會、司法機構均佔有重要位置，更是傳統上的司法獨立守護者。」他說。「在不久將來，律政司將會被視為司法獨立的暗病，社會需要重新審視他的角色。」

常任法官 — 誰能左右遴選過程？

除了提出刑事檢控外，律政司司長也在遴選法官的工作上，佔有席位。

當然誰出任法官，並不是他一個人話事。否則司法獨立不是危險，而是早已死去。現時香港的法官委任程序，由 JORC 主理。JORC 由九人組成，包括終審法院首席法官、律政司司長、兩名法官、一名大律師、一名律師，與及三名與法律界無關的人士。

現時 JORC 名單如下：

馬道立
終審法院首席法官（當然主席）

袁國強
律政司司長（當然委員）

鄧楨
終審法院常任法官

張舉能
高等法院首席法官

石永泰
資深大律師

熊運信
香港律師會主席

沈祖堯
香港中文大學校長

林李靜文
商界人士，2013 年退休，現為怡和管理有限公司顧問

鄭維志
永泰地產有限公司主席

王式英解釋，遴選過程以保密形式進行，但一般認為行之有效。取得遴選結果後，JORC 向行政長官提名，由行政長官正式委任。理論上特首雖有最終決定權，但自機制成立以來，他一直照單全收。

然而還有一個疑問：除了馬道立和袁國強是當然成員外，其他委員會成員，又是如何產生的呢？

根據《司法人員推薦委員會條例》 ，全部均由特首任命。雖然特首須在委任大律師及律師兩個位置時，諮詢大律師公會及律師會，然而該法例列明，「行政長官可委任並無獲如此推薦的其他人」。正如王式英評論遴選系統時指出，「政府有獨一無二的權力，在系統中委任關鍵人選。」當政府，特別是特首的公信力插水，整個 JORC 是否還可信任，便成疑問。

暫委法官 — 破壞所有司法獨立保障

當連法官來源也來值得商榷，也就別說，更危險的暫委法官。

不少人在討論「胸部襲警」一案時，便察覺到其中一個問題，正是負責案件的陳碧橋身份為「暫委」裁判官。

但，甚麼是「暫委」裁判官？「暫委」二字，到底有何問題？

一般正規法官又稱常任法官。為確保香港司法界可以聘請到優秀的人才，與及保證人員不會受物質利益引誘而貪污，政府給予法官的待遇一般不會太差。現時終審法院首席法官薪酬為 274,600 港元，屬司法人員最高；最低為特委裁判官，起薪點亦有 67,580 元。除此以外，另有度假旅費、居所資助及退休金等福利。

不過，王式英直言，上述待遇仍與私人執業的優秀律師相去甚遠。因此，司法機構仍難吸引資深律師「減人工」出任高級法官職務。面對這個問題，司法機構最常用的招數之一，就是聘用暫委法官。

暫委法官，即類似於法官的 part-time。成為暫委法官與暫委裁判官的條件，不算嚴格。概略而言，只要是香港或普通法地區的律師或大律師，並有五年經驗，即可成為暫委裁判官；而有十年經驗，則可成為高等法院暫委法官。跟據王式英觀察，由於人手不足，過去十年大量暫委人員長期出任法官或裁判官職務。例如在高等法院原訟法庭，主持聆訊的常任法官往往與暫委法官數目一樣多。港大法律學院院長陳文敏去年在《明報》亦有發表文章提到同樣情況，指除原訟法庭外，區域法院及裁判法院均出現暫委法官比例過多的問題。其中沙田裁判法院更出現常任裁判官與暫委裁判官比例為 1：3 的情況。

王式英對大量聘用暫委裁判官的做法大力批評，稱之「嚴重損害司法獨立的原則」。他指，事實上在許多司法制度中，暫委法官並不能夠進行判決，這是因為他們並非如常任法官經由獨立產生、亦非終身聘用。也就是說，一切用以確保司法獨立的制度，都不適用在他們身上。此外，較之於以比較嚴謹的機制任命的常任法官，暫委法官僅由終審法院首席法官任命。正如王式英所言，暫委法官「是為終審法院首席法官及律政司服務」。假若終審法院首席法官或明或暗抱有政治立場，一切暫委法官的判決取態，便盡可成疑。

「幾乎可以說，持續大量使用暫委法官的做法，破壞了所有為司法獨立而設的保障。」

王式英強調：「解決這個長期問題，是終審法院首席法官、律政司、JORC 與及立法會的責任。否則當我們的政治氣氛轉壞，社會對香港法治的信心受損，所有暫委法官的判決，特別在具爭議性的問題上，便會因缺乏司法權威，被批評、異議，或挑戰。」

上述一席話，正好預言了「胸襲警察」事件的狀況。

公眾 — 信心流失，獨立成疑

隨著中共對香港的干預日益明目張膽，港人愈來愈擔心「中國式法治」會蔓延到港。警察打人竟可逃離法網，以胸襲警卻成國際笑話。香港司法荒謬事件接二連三，令民眾憤怒極至變成麻目。儘管對於法官，港人還是尊敬有加，但多年來引以為傲的「司法獨立」金漆招牌，已經出現搖搖欲墜之勢。就連王式英亦說，社會仍然相信法官擁有大公無私的「光環」，並不妥當。

「因為那許多是無質素的法官。你還好像宗教那樣信任他們，是很危險的事。」

但另一方面，司法界又必須正視信心流失的問題。因為公眾對司法獨立的觀感，實際上就是司法獨立的基礎。「司法工作的基礎是公信力，而公信力是可以流失的。」

王式英引述前澳洲首席大法官布仁立 (Sir Gerard Brennan) 的話，指：

司法獨立的本質與其形象同等重要。…公信力為司法機構充份提供它的權力需要，亦是其必要的權力來源。只要我們（法官）的判決得到人民的信任，便不再需要任何財力或武力去發揮法律的功能。

「不僅要維持司法獨立，也要讓公眾看見我們獨立。」他說。

那麼問題就是，到底如何讓公眾看見司法獨立？除了上述制度問題外，影響法官判決的還有較少人知的一面：個人獨立，這，怎麼一回事？

「法官的生命是很孤獨的。」

下一集，王式英將會繼續告訴我們，他眼中的香港司法世界。

近中共只有倒退

一直都話, 香港律師及法官100%都係垃圾

無講錯

白紙黑字寫到明
點晒條路叫大家幫手宣傳香港司法機關直屬黨書記

呢篇野值得收藏

留名

留名慢慢睇

推
等睇五毛入黎點拆

張曉明主任已經傳達了重要指示，三權要合作。

好文留名

一大巴車落楊岳橋

PART 2

戴妖係on9

將個責任卸落佢度更加on9

明明當日一宣佈咩撚野佔中就成班人走

你估班友真係信佢吹水咩

成單野得一條友堅持要覆核，明明人地服完刑，判個刑亦合符常理

強行「重審」咁都唔叫有政治考慮想立威???

你要想將法律轉化恐嚇人民嘅工具好容易架

不過就唔好又懶清高話咩好撚中立

衰D講句，建制都贏撚晒，又要做_又要立_節_坊，正常人都頂你唔順

石永泰

兩年前嘅報道，好多內容都不乎現實

例如？

佢個制度問題又有咩不乎現實

林鄭月娥上任，連歷史都改變左

玩完好耐啦

唔洗講都知

歷史幾時有改變
小學畢業未

雲海：

我都忍咗好多年㗎啦！想講啲好多人唔想講、或者唔敢講嘅嘢！啲人成日都話香港有「司法獨立」！我真係認為喺啲法律界人士嘅粗口嚟㗎！究竟係幫邊個司法先？幫政權去司法呀？定係幫市民去司法呀？由90年代起，我手上面衆多冤假錯案資料，我就唔喺度講住啦！ 淨係講邊個委任的法官㗎？ 係香港政府委任㗎！仲要得到中央同意！本身就係建制裏面重要一環！ 喺美國，大法官都係總統委任，但起碼個總統係由市民選出嚟㗎！我哋香港政府的官員甚至特首係我哋選出嚟㗎咩？！中央政府係我哋選出嚟㗎咩？！ 市民無間接授權㗎！ 法官係為建制服務㗎！ 乜鬼嘢司法獨立啫？！「司法獨立」 一向只係個「信仰」嚟㗎咋，唔係事實呀！ 法律界將呢個信仰去practice到，咪成功囉！practice唔到，咪唔成功囉！ 依家係既得利益者practice唔到呢個信仰，之後仲要大大聲話「司法獨立」㗎！ 你哋都識講你哋「相信」司法獨立啦！家陣我哋市民唔相信呀！

基本法解釋權在人大
無字天書

84年簽聲明 有人天真信大陸都算
去到今時今日 都仲覺得大陸真係有改變到
真係好撚天真 無知

其實班律師點會唔知
但一定要死認，唔認就無工開

袁國強你條仆街

高質，btw Hk is dying

第一篇睇曬嘅長文

好文 入面講d野好中，有時自己真係對司法界個種信任就好似宗教中毒咁，一語道破

其實係獨立, 不過幾乎係扯線公仔.
可恨係香港個所謂政府係假民主怪胎.

本來係獨立都慢慢變質. 警監如是, 法委如是.

西方既系統有個 Bug, 就係參與者都相信同跟隨法律.
但係香港有太多國會縱火案.

邊撚個黎

留明

律政司司長一職係最有問題
特首提名 中共任命 就係中共既法律打手

權力使人腐敗

仲要高薪養廉 唔夠高

真自大，一票都無又又有咁既權力，行政立法司法，三權中司法真係最離地
權力唔知邊個比

司法獨立 係英國文化

中国化之後 獨條春？

一個負評都無

將來如果有暫委法官在法庭上公開收黑錢數銀紙，又或者同黑警一齊強姦輪姦女受害人，大家唔使奇怪。

中共化係輸打嬴要 佢地定義法律 用法律對付異見

幾高質 嚇撚到五毛都唔敢入黎撳負皮

看破紅塵

所以石永泰講個埋都係廢話黎
又話咩市民唔可以批評法庭，司法獨立咪又係靠個信字
依家連市民唔信司法制度都唔俾咁撚惡

到時係有冇得做既問題

好好笑
英國控制香港就明正言順
中國控制就叫明目張膽
係咪唔記得邊個先係殖民者？

岩呀，中國咪殖民者
明張目膽

香港既政治領袖們

香港已經千瘡百孔奄奄一息

你地重等乜野呢？

請問你地要等情況惡劣到咩地步

先肯好似正常國家既政治領袖咁號召真正既全民抗爭呢

記得
滿清割香港同九龍俾英國
民國租新界俾英國
都係唔關支共事

支共同英國都係殖民者
不過支共仆街100倍咁解

英國幾百年前殺人霸美洲
今時今天都有人覺得美國好人喇
有乜出奇

邊有可能獨立於錢，唔好咁天真

清民共係正式承繼，英國呢？

1. '正式'係邊？中共話係就係？

2. 英國係跟國際公約簽，完約就走，哩啲就正式啦

值得一看

而家都有常任法官同自己個 clerk 通姦啦。D人以為法官=品格高尚真係白痴

廣傳

承乜撚繼呀 推翻架
唔通明朝會話我地繼承自元朝呀？ＯＮ９

佢地個個都要維護呢個制度。好方面咁諗，如果連做樣都冇香港就玩撚完；衰方面諗，佢地要靠制度搵飯食。

都黐線嘅
清朝嗰時
港島同九龍唔會係一個城市
呢個地方都未開埠..

香港係英國創立返嚟嘅
所以英國係祖國

1係親支那法官100%係垃圾

依家中銀係咪唔做interview 就請人做打手架😂

清民英係正式承繼，中國呢？
蘇俄係正式承繼共，中共國呢？

LM學野

真理部

哩啲野要靠退休法官講
公民黨做緊乜?

楊on q: 請大家繼續相信

睇怕都係
退左休唔洗揾食，唔洗怕公會先夠膽講

石永泰都有風骨過佢哋

.

、

屌真係講得好啱，一直都唔明點解法官會有光環，你話一直以來個個官都好似包青天咁，我冇所謂，抵你有嘅

宜家下下都話尊重法庭裁決，屌你老母你個判決根本就得唔到人尊重，就攞呢句出黎壓我地啲小市民

哀我香港，司法獨立蕩然無存啊

盲目信奉法律
等於文藝復興前既宗教

龘

好傻好天真

算啦 身邊的豬只care日韓同政府工

share出去重實際

lm

推

不推不是人

推post一身蟻

推post兩身蟻

#57 低級公務員 1 日前

入黎睇下香港司法權

[url]
[/url]

執筆既記者叫咩名，文筆好好，行文冇沙石睇得好舒服。為左呢篇專訪做左好多資料搜集。

幫推

「因為那許多是無質素的法官。你還好像宗教那樣信任他們，是很危險的事。」

終於有個有牙力既人肯講呢樣野

好文一推

有理有節，想睇下石永泰之流點反

因為那許多是無質素的法官。你還好像宗教那樣信任他們，是很危險的事。

中共已經喺香港利用呢個bug開曬外掛啦
搞串個party西方咪又係吠兩句就算

問題咪中共做殖民者都做得起過人

自

好天真好傻

講中哂

EDISON

管理得差
政府唔為本地人服務
第一乃共,仲要揣摸上意
第二為財團服務,官商勾結,高層貪污
財團仲要有免費政治午餐,有政治影響力
完全唔平衡社會利益
舊時英殖山高皇帝遠,好多時港督會同英國撐
特別係後期67暴動之後知道舊時的管理唔得
會對華人好D,有D福利政策
臨近97時更要做繁榮D做大個差距

英國係好ge 殖民者
中国係差ge 殖民者
大家都是殖民者 不要分得那麼細

1984

naive

推post 引以為戒